馮錦強，好一個驚人的創業故事

Source: 香討

雖然，無論樣貌與名字，他都平凡得像街頭推銷員。
這個中大畢業生，的確在街頭推銷寬頻八年，為了豐厚得令人咋舌的佣金。他試過三個月內賺30萬元，是公司的top sales，連老闆王維基也親自接見他。
在西洋菜街受盡日曬雨淋、同學白眼，他的最終目標是，儲蓄150萬元創業，成立手機程式公司。
三十歲前，他做到了。他設計的app「iSafe」，下載人次至今逾七百萬。
他甚至已結婚，並上了車買樓。
聽說成功有百種方法，其中一種叫「臥薪嘗膽」。
最初聽到馮錦強的故事，首先叫我大感驚訝的是——原來做「街霸」推銷寬頻咁好搵？更詭異的是，記者在一年前的旺角西洋菜街幫襯過他，是他的客仔。我們在採訪尾聲才「相認」的。
「你什麼時候開始做寬頻推銷員呢？」記者問。
「我念中七的時候，由暑期工開始。」高考成績差，學業之路不平坦，他經歷HKU Space的旋轉門，才被中大計算機科學與工程學系取錄。在學期間一直做兼職，至畢業再做全職三年，這樣計下來，他有八年在街頭推銷寬頻的經歷。
「我試過在一個暑假，賺了30萬元……我只是為了搵筆錢創業。」戰績彪炳的他說。
「呀……？」這是旁邊攝影師所發出的淒厲叫聲。
最長時間的僱主是香港寬頻，因佣金最闊綽。「每張成功安裝的1000mb合約，我可收取1500元佣金；100mb合約，有400元佣金。此外，還有bonus。」換句話說，他每天只要找到三個簽1000mb大單的客人，每月已穩袋13萬元收入。讀者也許會質疑記者的數學水平，每月13萬元？那是每月開工30天才有的收入。Sorry，我無計錯，你無睇錯。馮錦強真的可以整個月不放一天假，「全職三年期間，我只放八至十日假。每逢周六日必定開工，因人流最多，年初一都試過開工，點知條街無人，後來改至年初三開爐。」
不放假，不是怕每天失去幾千元收人，而是要保住top sales之名。公司政策，最佳個人銷售成績，可先選開檔位置。
「最佳位置在哪兒？」
「深水埗黃金商場門口、旺角西洋菜街。」這位街霸專家說。
他長期佔據前綫top sales榜首，時任老闆王維基也親自接見他。
「我跟他說，其實我是你的師弟（中大），他好奇問我：為何大學畢業仍做街頭推銷員？他叫我考慮轉post。」他說，那次會面，是向王老闆反映前線銷售情況。
搏殺歲月
「八年企街，你說得最多的一句是——」記者問。
「香港寬頻介紹番！」哈哈哈，他忍住笑，七個字流暢講出來，這是他對所有路人的開場白，可能講了一億次。
「成為top sales，你可以有幾搏殺？」
「如果客人不能上網，我會幫他們致電熱線約師傅；甚至有客人電腦壞了，我會上門幫佢睇下。客人偶然會畀封利是我，但我不會要的，只係同佢講：你介紹多啲客畀我就得啦！」他強調，不是所有人都是top sales，一般寬頻推銷員的薪金只有約2萬多元。
「聽起來有點像保險經紀。」記者說。
「你……也可以這樣說。」他微笑。
「為何我們覺得在街頭簽約，好像有好多着數？例如電影禮券。但原來你們食水咁深。」
「這是錯誤的幻想，不論門市簽約、致電上台，優惠是大同小異的，電影禮券也是公司贈送的。」
這個訪問在本月的第二個周日進行，灰灰的天飄着絲絲細雨，他在繁忙的西洋菜街穿梭，如魚得水。忘記攜帶iPad拍照？不打緊，隨即向仍做「街霸」的兄弟借用就可。企得在西洋菜街，個個係top sales，真是臥虎藏龍。
「八年在街頭日曬雨淋，辛苦嗎？」記者問。
「辛苦㗎，但我們可以開一把太陽傘。即使雨再大，我也站在那兒，以免走失一個顧客。」他說，去年為籌備公司，有時會在等客期間編寫程式。這段「香港寬頻介紹番」的歲月，他每天由中午十二時，工作至晚上十一時，兩餐也在檔口解決。「試過有次太累，睡着了。」
臥薪嘗膽
臥薪嘗膽八年，推銷寬頻為他帶來數百萬元的收入。
「你也許不享受街霸的工作吧？」
「享受收入，但我不能永遠做這一行，心態忍受不了。」他曾經贏出中大一個創業比賽，有投資者願意入股，但他為了做真正老闆，而不是打工，因此推掉了。偶爾在街上碰見同學，對方的眼神告訴他「唔係化，做呢啲？」啞子吃黃連，「呢啲嘢，一個人知，等於全班都知。」他說。
去年，他把第一桶金150萬元，成立夢寐以求的程式公司AwesApp Limited。公司現在荃灣的工業大廈租用單位，聘用五個圖像設計師，而程式編寫員連他在內有三人，算是一個小型企業。
「創業後，賺取的收入較以前多還是少？」
「當然少很多！」他瞪大雙眼，高聲說。「iSafe剛推出的時候，高峰期每月有40至50萬港元收入（下載及廣告費用），現在只維持在10萬元。這個收入連薪水支出也不夠。」

親友施壓
「那時你只有這麼少假期，其實有沒有朋友的？」
「朋友說我斷六親，女友（現任太太）埋怨沒時間拍拖。如她的生日剛好是周日，我一定不會放假跟她慶祝的。」
媽媽也看不過眼，大學畢業生在街邊擺檔推銷寬頻？這樣貶低自己？人人嫌他沒出息。
「媽媽日日夜夜叫我轉行，爸爸叫我投考公務員，我裝模作樣應考過筆試，但其實並不想去做的。」他內心已有創業藍圖，每個check point，都運籌帷幄。初時，他還老老實實的跟親友說「做寬頻」，後來索性改說「做IT」，免大家尷尬，也不算講大話。
父母在樂富做街坊小生意，賣牛仔褲，他不願問父母借錢創業。
壓力還來自當時的未來外父及外母，他們問女兒「你男友為何不轉行？」
一直至結婚前，他終於由街霸推銷員，升呢變身小企業老闆。
「用辛苦賺來的血汗錢創業，太太有沒有埋怨你怎麼不先買樓？」
「我已經買咗……」他說，那「運籌帷幄」的眼神又出現。就連結婚擺酒也不缺少，他們甚至豪飛到希臘拍攝婚紗照。
物業在深井，2012年尾置業，剛好趕及結婚。這個八十後，他連大學旅行也沒有錯過，year 3的暑假，他有去grad trip，歐遊一個月，回來再搏殺。
馮錦強這種目標為本的獅子山下故事，很久沒聽聞。他對人生有清晰的方向，會考不夠分，他重考； 高考不夠分，他入讀HKU Space再跳入大學；不是富二代，他不怕捱苦在街頭推銷賺第一桶金。如此崎嶇不平的路，通過山寨捷徑，終於達成創業夢想，不早也不遲。
而，也許過去三十年走過的沙石，正是未來三十年最寶貴的資產。對嗎？

應該係以前信報嘅訪問，網上版不過要收費會員先睇到

萬中無一例子

你班柒頭FF發生起你身上？

揸的士買四萬股匯控退休嗰個仲勵志 仲實際

佢真係好勤力

睇過，早一兩年既新聞嚟，抵佢搵咁多，幾乎日日擺街咁滯

呢d 真係抵讚

別人笑佢睇佢唔起，但自己知自己目標係邊，唔理人地白眼，當日笑鳩佢既人唔知咩環境，但佢已經有自己公司，上咗車結埋婚

我都有買isafe

有另一半就有isafe